[{"date":"2016-02-05","name":"J. L. Runebergin p\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"age":212,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Johan_Ludvig_Runeberg","description":"Johan Ludvig Runeberg (5. helmikuuta 1804 Pietarsaari - 6. toukokuuta 1877 Porvoo) oli Suomen kansallisrunoilija. H\u00e4n oli suomalainen ruotsinkielinen runoilija, kirjailija ja toimittaja, jonka tuotanto on hyvin is\u00e4nmaallista. H\u00e4n on ollut arvostettu my\u00f6s Ruotsissa ja h\u00e4nen tuotantonsa vaikutti suuresti koko ruotsinkieliseen kirjallisuuteen."},{"date":"2016-02-28","name":"Kalevalan p\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"alternate_names":"suomalaisen kulttuurin p\u00e4iv\u00e4","age":181,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Kalevalan_p%C3%A4iv%C3%A4","description":"Kalevalan p\u00e4iv\u00e4 on suomalaisen kulttuurin p\u00e4iv\u00e4, jota vietet\u00e4\u00e4n Suomen kansalliseepoksen, Kalevalan kunniaksi. Kalevalan p\u00e4iv\u00e4\u00e4 vietet\u00e4\u00e4n 28. helmikuuta, koska Elias L\u00f6nnrot allekirjoitti ja p\u00e4iv\u00e4si Kalevalan ensimm\u00e4isen version, ns. Vanhan Kalevalan esipuheen 28. helmikuuta 1835."},{"date":"2016-03-19","name":"Minna Canthin p\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"alternate_names":"tasa-arvon p\u00e4iv\u00e4","age":172,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Minna_Canthin_p%C3%A4iv%C3%A4","description":"Minna Canth, alkujaan Ulrika Wilhelmina o.s. Johnson, (19. maaliskuuta 1844 Tampere - 12. toukokuuta 1897 Kuopio) oli suomalainen kirjailija. Canth on tunnetuimpia suomalaisia 1880- ja 1890-luvun realisteja, ja h\u00e4n kirjoitti novelleja, romaaneja ja n\u00e4ytelmi\u00e4. H\u00e4n oli ensimm\u00e4inen merkitt\u00e4v\u00e4 suomenkielinen n\u00e4ytelm\u00e4kirjailija Aleksis Kiven j\u00e4lkeen, ja ensimm\u00e4inen suomenkielinen sanomalehtinainen. Canthia pidet\u00e4\u00e4n ensimm\u00e4isen\u00e4 nykysuomalaisena kirjailijana. Kirjallisuuden alalla h\u00e4n oli realismin uranuurtaja.\n\nAjatusmaailmaltaan Canth oli vapaamielinen nuorsuomalainen ja sosialisti. H\u00e4nest\u00e4 tuli t\u00e4rke\u00e4 eurooppalaisten aatteiden v\u00e4litt\u00e4j\u00e4. Canth edisti naisten asemaa uusien koulutusmahdollisuuksien avulla ja oli suomenkielisen koulutuksen pioneereja. Ennen kuolemaansa Canth vaikutti noin puolen tusinan kuopiolaiskoulun taustalla (mm. Yhteiskoulu ja Kauppakoulu)."},{"date":"2016-04-09","name":"Mikael Agricolan p\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"alternate_names":"suomen kielen p\u00e4iv\u00e4","age":459,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Mikael_Agricolan_p%C3%A4iv%C3%A4","description":"Mikael Agricola (s. noin 1510 Pernaja - 9. huhtikuuta 1557 Uusikirkko) oli Turun piispa ja uskonpuhdistaja, joka raamatunsuomennoksellaan kehitti pohjan suomen kirjakielelle, sek\u00e4 kirjoitti ja k\u00e4\u00e4nsi ensimm\u00e4iset suomenkieliset painetut kirjat. Yhdeks\u00e4n kirjaa, yhteens\u00e4 noin 2400 sivua, vain 10 vuodessa julkaissut Agricola kustansi k\u00e4\u00e4nn\u00f6sty\u00f6ns\u00e4 paljolti itse. H\u00e4n oli reformaatiokauden molempien johtohahmojen Erasmus Rotterdamilaisen ja Martti Lutherin oppilas. Agricolaa pidet\u00e4\u00e4n suomen kirjakielen ja suomenkielisen kirjallisuuden is\u00e4n\u00e4."},{"date":"2016-04-27","name":"Kansallinen veteraanip\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"age":29,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Veteraanip%C3%A4iv%C3%A4","description":"Kansallinen veteraanip\u00e4iv\u00e4 on sotaveteraanien kunniaksi vietett\u00e4v\u00e4 juhlap\u00e4iv\u00e4 ja yleinen liputusp\u00e4iv\u00e4. Sit\u00e4 vietettiin ensimm\u00e4isen kerran vuonna 1987 osana Suomen itsen\u00e4isyyden 70-vuotisjuhlavuotta.\n\nLapin sota ja samalla Suomen osuus toisessa maailmansodassa p\u00e4\u00e4ttyi 27. huhtikuuta 1945, joka on j\u00e4\u00e4nyt Suomen puolustusvoimien viimeisimm\u00e4ksi sotap\u00e4iv\u00e4ksi. Silloin loputkin Saksan 20. vuoristoarmeijan sotilaista vet\u00e4ytyiv\u00e4t kello 13.30 menness\u00e4 Kilpisj\u00e4rvelt\u00e4 Norjan puolelle rajaa.\n\nKansallista veteraanip\u00e4iv\u00e4\u00e4 ei vietet\u00e4 voitonjuhlana, vaan sill\u00e4 on kaatuneiden muistop\u00e4iv\u00e4\u00e4kin rauhanomaisempi luonne."},{"date":"2016-05-01","name":"Vappu","flag_day":1,"alternate_names":"suomalaisen ty\u00f6n p\u00e4iv\u00e4","url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Vappu","description":"Vappu on kansainv\u00e4linen juhlap\u00e4iv\u00e4 ja monissa maissa yleinen vapaap\u00e4iv\u00e4. Se on alkavan kev\u00e4\u00e4n juhlap\u00e4iv\u00e4 sek\u00e4 kansainv\u00e4linen ty\u00f6v\u00e4en juhlap\u00e4iv\u00e4. Suomessa vapunp\u00e4iv\u00e4\u00e4 aattop\u00e4ivineen vietet\u00e4\u00e4n ty\u00f6v\u00e4en, ylioppilaiden ja kev\u00e4\u00e4n karnevaalijuhlana. Vuodesta 1979 l\u00e4htien vappu on ollut Suomessa virallinen liputusp\u00e4iv\u00e4, suomalaisen ty\u00f6n p\u00e4iv\u00e4.\n\nNimi vappu tulee 700-luvulla el\u00e4neest\u00e4 baijerilaisesta abbedissa Valburgista. Vappua on juhlittu keskiajalta l\u00e4htien - my\u00f6s Suomessa - 1. toukokuuta, joka on Valburgin pyhimykseksi julistamisen p\u00e4iv\u00e4. Sen mukaisesti p\u00e4iv\u00e4 on my\u00f6s Vapun ja Valpurin nimip\u00e4iv\u00e4. Nyky\u00e4\u00e4n p\u00e4iv\u00e4 ei ole kirkollinen juhlap\u00e4iv\u00e4, vaikka onkin yleinen vapaap\u00e4iv\u00e4, mutta aikoinaan samaksi p\u00e4iv\u00e4ksi sattui my\u00f6s apostolien Filippuksen ja Jaakobin muistop\u00e4iv\u00e4."},{"date":"2016-05-08","name":"\u00c4itienp\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"age":98,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/%C3%84itienp%C3%A4iv%C3%A4","description":"\u00c4itienp\u00e4iv\u00e4n vietto alkoi Yhdysvalloista. Anna Jarvisin \u00e4idin kuolema vuonna 1905 sai Jarvisin ajattelemaan, ettei yhteiskunta ottanut huomioon \u00e4itien asemaa kansakunnan teollistumisen ja lasten kasvatuksessa. Vuonna 1914 presidentti Woodrow Wilson julisti \u00e4itienp\u00e4iv\u00e4n kansalliseksi juhlap\u00e4iv\u00e4ksi.\n\n\u00c4itienp\u00e4iv\u00e4n toi Suomeen kansakoulunopettaja ja kansanedustaja Vilho Reima. Sit\u00e4 vietettiin ensimm\u00e4isen kerran vuonna 1918. Vuonna 1947 p\u00e4iv\u00e4 vahvistettiin viralliseksi liputusp\u00e4iv\u00e4ksi."},{"date":"2016-05-09","name":"Eurooppa-p\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"age":66,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Eurooppa-p%C3%A4iv%C3%A4#Eurooppa-p.C3.A4iv.C3.A4","description":"9. toukokuuta 1950 Robert Schuman esitti ehdotuksensa yhten\u00e4isen Euroopan luomisesta v\u00e4ltt\u00e4m\u00e4tt\u00f6m\u00e4n\u00e4 rauhanomaisten suhteiden yll\u00e4pit\u00e4miseksi. T\u00e4t\u00e4 ehdotusta, joka tunnetaan nimell\u00e4 Schumanin julistus pidet\u00e4\u00e4n Euroopan unionin perustamisen ensimm\u00e4isen\u00e4 askeleena.\n\nNyky\u00e4\u00e4n 9. p\u00e4iv\u00e4st\u00e4 toukokuuta on tehty Euroopan unionin symboli (Eurooppa-p\u00e4iv\u00e4), joka yhdess\u00e4 yhteisen valuutan (euro), lipun ja kansallislaulun kanssa identifioi Euroopan unionin poliittisena toimijana. Eurooppa-p\u00e4iv\u00e4 on tarkoitettu unionin kansoja ja kansalaisia yhdist\u00e4vien juhlallisuuksien p\u00e4iv\u00e4ksi.\n\nEurooppa-p\u00e4iv\u00e4n tapahtumia Suomessa j\u00e4rjest\u00e4\u00e4 kansalaisj\u00e4rjest\u00f6 Eurooppalainen Suomi yhteisty\u00f6ss\u00e4 Euroopan komission kanssa."},{"date":"2016-05-12","name":"J. V. Snellmannin p\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"alternate_names":"suomalaisuuden p\u00e4iv\u00e4","age":210,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/J._V._Snellman","description":"Johan (Juhana) Vilhelm Snellman (12. toukokuuta 1806 Tukholma, Ruotsi - 4. hein\u00e4kuuta 1881 Kirkkonummi, Suomen suuriruhtinaskunta) oli suomalainen filosofi, kirjailija, sanomalehtimies ja valtiomies, yksi vaikutusvaltaisimmista fennomaaneista 1800-luvun Suomessa. H\u00e4n vaikutti merkitt\u00e4v\u00e4sti suomen kielen asemaan ja Suomen markan k\u00e4ytt\u00f6\u00f6nottoon. H\u00e4nt\u00e4 pidet\u00e4\u00e4n Suomen kansallisfilosofina."},{"date":"2016-05-15","name":"Kaatuneiden muistop\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"age":76,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Kaatuneiden_muistop%C3%A4iv%C3%A4","description":"Kaatuneiden muistop\u00e4iv\u00e4 on sodassa kaatuneiden vainajien muistoksi j\u00e4rjestetty p\u00e4iv\u00e4. J\u00e4rjestelyihin kuuluu valtakunnallinen p\u00e4\u00e4juhla, paikallisia muistotilaisuuksia jumalanpalveluksineen ja sankarihaudoilla k\u00e4ynteineen. Nykyisin muistop\u00e4iv\u00e4n\u00e4 kunnioitetaan itsen\u00e4isen Suomen kaikkien sotien kaikkia vainajia."},{"date":"2016-06-04","name":"Puolustusvoimain lippujuhlan p\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"alternate_names":"Carl Gustaf Emil Mannerheimin syntym\u00e4p\u00e4iv\u00e4","age":149,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Puolustusvoimain_lippujuhlan_p%C3%A4iv%C3%A4","description":"Puolustusvoimain lippujuhlan p\u00e4iv\u00e4\u00e4 on vietetty nykyisell\u00e4 paikallaan vuodesta 1942 alkaen. Vuosina 1919-1939 juhlaa vietettiin nimell\u00e4 sotav\u00e4en lippujuhlan p\u00e4iv\u00e4 16. toukokuuta muistaen hallitukselle uskollisten Suomen tasavallan joukkojen, valkoisten voittoa punaisista sis\u00e4llissodassa 1918. Kahtiajaosta muistuttava p\u00e4iv\u00e4 haluttiin siirt\u00e4\u00e4 talvisodan j\u00e4lkeen toukokuun kolmanneksi sunnuntaiksi kunnioittamaan sis\u00e4llissodassa ja talvisodassa kaikkien henkens\u00e4 antaneiden suomalaisten muistoa, jolloin alkoi kaatuneiden muistop\u00e4iv\u00e4n vietto. Jatkosodan aikana puolustusvoimain ylip\u00e4\u00e4llikk\u00f6, sotamarsalkka Gustaf Mannerheimin t\u00e4ytt\u00e4ess\u00e4 75 vuotta h\u00e4net ylennettiin Suomen marsalkaksi ja h\u00e4nen syntym\u00e4p\u00e4iv\u00e4\u00e4ns\u00e4 4.6. vietettiin aluksi nimell\u00e4 Suomen marsalkan syntym\u00e4p\u00e4iv\u00e4, mutta varsin pian nimeksi vakiintui puolustusvoimain lippujuhlan p\u00e4iv\u00e4.\n\nLippujuhlap\u00e4iv\u00e4n\u00e4 jaetaan my\u00f6nnetyt kunniamerkit ja ylennet\u00e4\u00e4n ansioituneita sotilaita ja reservil\u00e4isi\u00e4. Puolustusvoimat pit\u00e4\u00e4 valtakunnallisen paraatikatselmuksen ja ohimarssin, jonka vastaanottavat puolustusvoimain ylip\u00e4\u00e4llikk\u00f6 ja pv:n komentaja. Suomen itsen\u00e4isyyden juhlavuosina eli joka kymmenes vuosi paraati j\u00e4rjestet\u00e4\u00e4n aina Helsingiss\u00e4."},{"date":"2016-06-25","name":"Juhannus","flag_day":1,"alternate_names":"Johannes Kastajan p\u00e4iv\u00e4; Suomen lipun p\u00e4iv\u00e4","url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Juhannus","description":"Juhannus on suomalainen nimi keskikes\u00e4n juhlalle, jota vietet\u00e4\u00e4n kes\u00e4kuussa kes\u00e4p\u00e4iv\u00e4nseisauksen l\u00e4hell\u00e4. Pohjoisessa juhannus on valon juhla, jolloin keskikes\u00e4 on kauneimmillaan.\n\nSuomalaiseen juhannukseen kuuluvat kiinte\u00e4sti juhannussauna, juhannuskokko, juhannustanssit ja muut juhlat. Suomessa juhannus on my\u00f6s virallinen liputusp\u00e4iv\u00e4, jolloin liputetaan koko juhannusy\u00f6n ajan. Monet juhannuksen perinteist\u00e4 juontavat juurensa vanhaan eurooppalaiseen valon ja hedelm\u00e4llisyyden juhlaan kes\u00e4p\u00e4iv\u00e4nseisauksen aikana.\n\nSuomessa ja Ruotsissa juhannus on ollut t\u00e4rke\u00e4 kansanomainen merkkip\u00e4iv\u00e4. Juhannukseen on vanhastaan liittynyt erilaisia uskomuksia ja taikoja, joilla on pyritty varmistamaan tuleva sato ja naimaonni. Monet kristilliset kirkkokunnat viett\u00e4v\u00e4t juhannusta Johannes Kastajan muistop\u00e4iv\u00e4n\u00e4, mist\u00e4 tulee nimi juhannus.\n\nJuhannus on virallinen liputusp\u00e4iv\u00e4, Suomen lipun p\u00e4iv\u00e4. Muista liputusp\u00e4ivist\u00e4 poiketen silloin liputus alkaa jo aattoiltana kello 18 ja jatkuu y\u00f6n yli yht\u00e4jaksoisesti juhannusp\u00e4iv\u00e4n iltaan kello 21 saakka."},{"date":"2016-07-06","name":"Eino Leinon p\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"alternate_names":"runon ja suven p\u00e4iv\u00e4","age":138,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Eino_Leino","description":"Eino Leino (Armas Einar Leopold L\u00f6nnbohm, 6. hein\u00e4kuuta 1878 Paltamo - 10. tammikuuta 1926 Tuusula) oli suomalainen kirjailija, lehtimies ja kriitikko. Leinon laaja ja monipuolinen kirjallinen tuotanto sis\u00e4lsi lyriikkaa, romaaneja, n\u00e4ytelmi\u00e4, esseit\u00e4 ja lehtipakinoita sek\u00e4 suomennoksia ulkomaisesta kirjallisuudesta. Leino luetaan Suomen merkitt\u00e4vimpiin kirjailijoihin. Sek\u00e4 h\u00e4nen lyriikkansa ett\u00e4 mahtavat aaterunonsa ovat vuosikymmenest\u00e4 toiseen pysyneet laajojen lukijapiirien suosiossa."},{"date":"2016-10-10","name":"Aleksis Kiven p\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"alternate_names":"suomalaisen kirjallisuuden p\u00e4iv\u00e4","age":182,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Aleksis_Kivi","description":"Aleksis Kivi (oik. Alexis Stenvall) on Suomen kansalliskirjailija. Kive\u00e4 on sanottu suomenkielisen kirjallisuuden is\u00e4ksi. H\u00e4net tunnetaan parhaiten teoksistaan Seitsem\u00e4n veljest\u00e4 ja Nummisuutarit. H\u00e4n kirjoitti etunimens\u00e4 muodossa Alexis ja esiintyi l\u00e4pi el\u00e4m\u00e4ns\u00e4 Stenvallina; Kivi oli l\u00e4hinn\u00e4 taiteilijanimi tai nimimerkki.\n\nAleksis Kiven p\u00e4iv\u00e4\u00e4 vietet\u00e4\u00e4n h\u00e4nen syntym\u00e4p\u00e4iv\u00e4n\u00e4\u00e4n 10. lokakuuta, joka on my\u00f6s liputusp\u00e4iv\u00e4. Se on samalla my\u00f6s suomalaisen kirjallisuuden p\u00e4iv\u00e4 ja Helsingin yliopiston Etel\u00e4suomalaisen osakunnan vuosip\u00e4iv\u00e4."},{"date":"2016-10-24","name":"Yhdistyneiden Kansakuntien (YK:n) p\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"age":71,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/YK:n_p%C3%A4iv%C3%A4","description":"Yhdistyneet kansakunnat (YK) on maailmanlaajuinen hallitusten v\u00e4linen yhteisty\u00f6j\u00e4rjest\u00f6, joka perustettiin 24. lokakuuta 1945 San Franciscossa Kansainliiton korvaajaksi. Maailmanj\u00e4rjest\u00f6 perustettiin toisen maailmansodan j\u00e4lkeen edist\u00e4m\u00e4\u00e4n kansainv\u00e4list\u00e4 rauhaa ja turvallisuutta, oikeudenmukaisuutta sek\u00e4 ihmisoikeuksia.\n\nPerustamisp\u00e4iv\u00e4 24.10. on kansainv\u00e4linen YK:n p\u00e4iv\u00e4, ja se aloittaa YK:n aseidenriisuntaviikon."},{"date":"2016-11-06","name":"Ruotsalaisuuden p\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"alternate_names":"Kustaa Aadolfin p\u00e4iv\u00e4; Svenska dagen","age":384,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Ruotsalaisuuden_p%C3%A4iv%C3%A4","description":"Ruotsalaisuuden p\u00e4iv\u00e4 (ruots. Svenska dagen) merkitsee suomenruotsalaisille oikeutta k\u00e4ytt\u00e4\u00e4 omaa kielt\u00e4\u00e4n Suomessa, mutta p\u00e4iv\u00e4n tarkoituksena on my\u00f6s Folktingetin mukaan kunnioittaa Suomen kieliryhmien yhteist\u00e4 kaksikielist\u00e4 is\u00e4nmaata.\n\nP\u00e4iv\u00e4\u00e4 vietet\u00e4\u00e4n radiossa l\u00e4hetett\u00e4v\u00e4ll\u00e4 p\u00e4\u00e4juhlalla ja siihen liittyvi\u00e4 tilaisuuksia vietet\u00e4\u00e4n my\u00f6s muun muassa ruotsinkielisiss\u00e4 kouluissa, joissa juhlintaan kuuluu oleellisesti \u00e4idinkielen laulu eli Modersm\u00e5lets s\u00e5ng. P\u00e4iv\u00e4\u00e4 vietet\u00e4\u00e4n kuningas Kustaa II Aadolfin juliaanisen kalenterin mukaisena kuolinp\u00e4iv\u00e4n\u00e4, joka on ollut merkittyn\u00e4 almanakkaan Kustaa Aadolfin nimip\u00e4iv\u00e4ksi jo 1600-luvulta l\u00e4htien.\n\nRuotsalaisuuden p\u00e4iv\u00e4 sai alkunsa, kun vasta perustettu Ruotsalainen kansanpuolue ryhtyi vuonna 1908 viett\u00e4m\u00e4\u00e4n erityist\u00e4 ruotsalaisuuden p\u00e4iv\u00e4\u00e4, jonka tarkoituksena oli vahvistaa ruotsinkielisen kansanosan yhteenkuuluvuuden tunnetta. P\u00e4iv\u00e4ksi valittiin Kustaa II Aadolfin kuolinp\u00e4iv\u00e4 kolmikymmenvuotisessa sodassa, jossa luotiin pohja Ruotsin suurvalta-asemalle."},{"date":"2016-11-13","name":"Is\u00e4np\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"age":67,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Is%C3%A4np%C3%A4iv%C3%A4","description":"Is\u00e4np\u00e4iv\u00e4 on tullut Yhdysvalloista. Vuonna 1949 ruotsalaiset kauppiaat ehdottivat p\u00e4iv\u00e4\u00e4 juhlittavaksi kaikissa Pohjoismaissa. Is\u00e4np\u00e4iv\u00e4n\u00e4 k\u00e4yd\u00e4\u00e4n usein muistamassa suvun vanhimpia isi\u00e4 kyl\u00e4ilem\u00e4ll\u00e4.\n\nSuomalaisiin almanakkoihin is\u00e4np\u00e4iv\u00e4 merkittiin ilman Helsingin yliopiston p\u00e4\u00e4t\u00f6st\u00e4 jo vuosina 1970-1972. Vasta vuonna 1987 yliopisto katsoi p\u00e4iv\u00e4n niin vakiintuneeksi, ett\u00e4 se hyv\u00e4ksyttiin pysyv\u00e4sti kalenteriin ja merkittiin my\u00f6s liputusp\u00e4iv\u00e4ksi.\n\nIs\u00e4np\u00e4iv\u00e4n\u00e4 is\u00e4lle tai is\u00e4n ominaisuudessa olevalle on tapana antaa pieni\u00e4 lahjoja. Lapset usein piirtelev\u00e4t ja askartelevat lahjoja ja kortteja is\u00e4lleen p\u00e4iv\u00e4kodissa tai koulussa sek\u00e4 monesti antavat my\u00f6s kaupasta ostamiaan lahjoja."},{"date":"2016-11-20","name":"Kansainv\u00e4linen lasten p\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Kansainv%C3%A4linen_lasten_p%C3%A4iv%C3%A4","description":"YK:n yleiskokous suositteli vuonna 1954 Kansainv\u00e4lisen lasten p\u00e4iv\u00e4n (engl. Universal Children's Day) viett\u00e4mist\u00e4. Suomessa sit\u00e4 vietet\u00e4\u00e4n 20. marraskuuta, sill\u00e4 tuona p\u00e4iv\u00e4n\u00e4 vuonna 1959 hyv\u00e4ksyttiin Lasten oikeuksien julistus ja 20. marraskuuta 1989 Lapsen oikeuksien sopimus."},{"date":"2016-12-06","name":"Suomen itsen\u00e4isyysp\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"age":99,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Suomen_itsen%C3%A4isyysp%C3%A4iv%C3%A4","description":"Suomen itsen\u00e4isyysp\u00e4iv\u00e4 on Suomen kansallisp\u00e4iv\u00e4, jota vietet\u00e4\u00e4n 6. joulukuuta 1917 tapahtuneen itsen\u00e4istymisen kunniaksi. Itsen\u00e4isen Suomea edelsi Suomen suuriruhtinaskunta, joka oli itsehallinnollinen osa Ven\u00e4j\u00e4n keisarikuntaa.\n\nJoulukuun 6. p\u00e4iv\u00e4\u00e4 on vietetty itsen\u00e4isyysp\u00e4iv\u00e4n\u00e4 vuodesta 1919 l\u00e4htien. Asiasta p\u00e4\u00e4tti Valtioneuvosto, ja p\u00e4iv\u00e4st\u00e4 tuli vapaap\u00e4iv\u00e4 valtion virastoissa, kouluissa ja tuomioistuimissa. Vuonna 1929 s\u00e4\u00e4dettiin lailla yleiseksi palkalliseksi vapaap\u00e4iv\u00e4ksi. Vuonna 1937 s\u00e4\u00e4dettiin laki itsen\u00e4isyysp\u00e4iv\u00e4n viett\u00e4misest\u00e4 yleisen\u00e4 juhla- ja vapaap\u00e4iv\u00e4n\u00e4. Sen mukaan p\u00e4iv\u00e4 itsen\u00e4isyysp\u00e4iv\u00e4n tuli olla palkallinen vapaap\u00e4iv\u00e4, tai miss\u00e4 se ei ole mahdollista, on maksettava korotettua palkkaa kuten sunnuntaity\u00f6st\u00e4.\n\nItsen\u00e4isyysp\u00e4iv\u00e4 on my\u00f6s virallinen liputusp\u00e4iv\u00e4. Silloin liputus p\u00e4\u00e4ttyy muista liputusp\u00e4ivist\u00e4 poikkeavasti klo 20."},{"date":"2016-12-08","name":"Jean Sibeliuksen p\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"alternate_names":"suomalaisen musiikin p\u00e4iv\u00e4","age":151,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Jean_Sibelius","description":"Johan Christian Julius \"Jean\" Sibelius (8. joulukuuta 1865 H\u00e4meenlinna - 20. syyskuuta 1957 Ainola, J\u00e4rvenp\u00e4\u00e4) oli suomalainen kansallisromanttisen taidemusiikin s\u00e4velt\u00e4j\u00e4. Sibelius on kansainv\u00e4lisesti tunnetuin ja esitetyin suomalainen s\u00e4velt\u00e4j\u00e4. Sibeliuksen arvostetuimpia teoksia ovat seitsem\u00e4n sinfoniaa, sinfoniset runot sek\u00e4 viulukonsertto."},{"date":"2017-02-05","name":"J. L. Runebergin p\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"age":213,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Johan_Ludvig_Runeberg","description":"Johan Ludvig Runeberg (5. helmikuuta 1804 Pietarsaari - 6. toukokuuta 1877 Porvoo) oli Suomen kansallisrunoilija. H\u00e4n oli suomalainen ruotsinkielinen runoilija, kirjailija ja toimittaja, jonka tuotanto on hyvin is\u00e4nmaallista. H\u00e4n on ollut arvostettu my\u00f6s Ruotsissa ja h\u00e4nen tuotantonsa vaikutti suuresti koko ruotsinkieliseen kirjallisuuteen."},{"date":"2017-02-28","name":"Kalevalan p\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"alternate_names":"suomalaisen kulttuurin p\u00e4iv\u00e4","age":182,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Kalevalan_p%C3%A4iv%C3%A4","description":"Kalevalan p\u00e4iv\u00e4 on suomalaisen kulttuurin p\u00e4iv\u00e4, jota vietet\u00e4\u00e4n Suomen kansalliseepoksen, Kalevalan kunniaksi. Kalevalan p\u00e4iv\u00e4\u00e4 vietet\u00e4\u00e4n 28. helmikuuta, koska Elias L\u00f6nnrot allekirjoitti ja p\u00e4iv\u00e4si Kalevalan ensimm\u00e4isen version, ns. Vanhan Kalevalan esipuheen 28. helmikuuta 1835."},{"date":"2017-03-19","name":"Minna Canthin p\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"alternate_names":"tasa-arvon p\u00e4iv\u00e4","age":173,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Minna_Canthin_p%C3%A4iv%C3%A4","description":"Minna Canth, alkujaan Ulrika Wilhelmina o.s. Johnson, (19. maaliskuuta 1844 Tampere - 12. toukokuuta 1897 Kuopio) oli suomalainen kirjailija. Canth on tunnetuimpia suomalaisia 1880- ja 1890-luvun realisteja, ja h\u00e4n kirjoitti novelleja, romaaneja ja n\u00e4ytelmi\u00e4. H\u00e4n oli ensimm\u00e4inen merkitt\u00e4v\u00e4 suomenkielinen n\u00e4ytelm\u00e4kirjailija Aleksis Kiven j\u00e4lkeen, ja ensimm\u00e4inen suomenkielinen sanomalehtinainen. Canthia pidet\u00e4\u00e4n ensimm\u00e4isen\u00e4 nykysuomalaisena kirjailijana. Kirjallisuuden alalla h\u00e4n oli realismin uranuurtaja.\n\nAjatusmaailmaltaan Canth oli vapaamielinen nuorsuomalainen ja sosialisti. H\u00e4nest\u00e4 tuli t\u00e4rke\u00e4 eurooppalaisten aatteiden v\u00e4litt\u00e4j\u00e4. Canth edisti naisten asemaa uusien koulutusmahdollisuuksien avulla ja oli suomenkielisen koulutuksen pioneereja. Ennen kuolemaansa Canth vaikutti noin puolen tusinan kuopiolaiskoulun taustalla (mm. Yhteiskoulu ja Kauppakoulu)."},{"date":"2017-04-09","name":"Kuntavaalit","flag_day":1,"url":"http:\/\/www.vaalit.fi\/fi\/index\/vaalit\/kunnallisvaalit.html","description":"Kunnallisvaalit (my\u00f6s kuntavaalit) ovat vaalit, joissa valitaan kuntien ja kaupunkien valtuustoihin valtuutetut ja varavaltuutetut. Suomessa kunnallisvaaleista s\u00e4\u00e4det\u00e4\u00e4n perustuslaissa, kuntalaissa, vaalilaissa ja Ahvenanmaata koskien sen omassa lains\u00e4\u00e4d\u00e4nn\u00f6ss\u00e4."},{"date":"2017-04-09","name":"Mikael Agricolan p\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"alternate_names":"suomen kielen p\u00e4iv\u00e4","age":460,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Mikael_Agricolan_p%C3%A4iv%C3%A4","description":"Mikael Agricola (s. noin 1510 Pernaja - 9. huhtikuuta 1557 Uusikirkko) oli Turun piispa ja uskonpuhdistaja, joka raamatunsuomennoksellaan kehitti pohjan suomen kirjakielelle, sek\u00e4 kirjoitti ja k\u00e4\u00e4nsi ensimm\u00e4iset suomenkieliset painetut kirjat. Yhdeks\u00e4n kirjaa, yhteens\u00e4 noin 2400 sivua, vain 10 vuodessa julkaissut Agricola kustansi k\u00e4\u00e4nn\u00f6sty\u00f6ns\u00e4 paljolti itse. H\u00e4n oli reformaatiokauden molempien johtohahmojen Erasmus Rotterdamilaisen ja Martti Lutherin oppilas. Agricolaa pidet\u00e4\u00e4n suomen kirjakielen ja suomenkielisen kirjallisuuden is\u00e4n\u00e4."},{"date":"2017-04-27","name":"Kansallinen veteraanip\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"age":30,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Veteraanip%C3%A4iv%C3%A4","description":"Kansallinen veteraanip\u00e4iv\u00e4 on sotaveteraanien kunniaksi vietett\u00e4v\u00e4 juhlap\u00e4iv\u00e4 ja yleinen liputusp\u00e4iv\u00e4. Sit\u00e4 vietettiin ensimm\u00e4isen kerran vuonna 1987 osana Suomen itsen\u00e4isyyden 70-vuotisjuhlavuotta.\n\nLapin sota ja samalla Suomen osuus toisessa maailmansodassa p\u00e4\u00e4ttyi 27. huhtikuuta 1945, joka on j\u00e4\u00e4nyt Suomen puolustusvoimien viimeisimm\u00e4ksi sotap\u00e4iv\u00e4ksi. Silloin loputkin Saksan 20. vuoristoarmeijan sotilaista vet\u00e4ytyiv\u00e4t kello 13.30 menness\u00e4 Kilpisj\u00e4rvelt\u00e4 Norjan puolelle rajaa.\n\nKansallista veteraanip\u00e4iv\u00e4\u00e4 ei vietet\u00e4 voitonjuhlana, vaan sill\u00e4 on kaatuneiden muistop\u00e4iv\u00e4\u00e4kin rauhanomaisempi luonne."},{"date":"2017-05-01","name":"Vappu","flag_day":1,"alternate_names":"suomalaisen ty\u00f6n p\u00e4iv\u00e4","url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Vappu","description":"Vappu on kansainv\u00e4linen juhlap\u00e4iv\u00e4 ja monissa maissa yleinen vapaap\u00e4iv\u00e4. Se on alkavan kev\u00e4\u00e4n juhlap\u00e4iv\u00e4 sek\u00e4 kansainv\u00e4linen ty\u00f6v\u00e4en juhlap\u00e4iv\u00e4. Suomessa vapunp\u00e4iv\u00e4\u00e4 aattop\u00e4ivineen vietet\u00e4\u00e4n ty\u00f6v\u00e4en, ylioppilaiden ja kev\u00e4\u00e4n karnevaalijuhlana. Vuodesta 1979 l\u00e4htien vappu on ollut Suomessa virallinen liputusp\u00e4iv\u00e4, suomalaisen ty\u00f6n p\u00e4iv\u00e4.\n\nNimi vappu tulee 700-luvulla el\u00e4neest\u00e4 baijerilaisesta abbedissa Valburgista. Vappua on juhlittu keskiajalta l\u00e4htien - my\u00f6s Suomessa - 1. toukokuuta, joka on Valburgin pyhimykseksi julistamisen p\u00e4iv\u00e4. Sen mukaisesti p\u00e4iv\u00e4 on my\u00f6s Vapun ja Valpurin nimip\u00e4iv\u00e4. Nyky\u00e4\u00e4n p\u00e4iv\u00e4 ei ole kirkollinen juhlap\u00e4iv\u00e4, vaikka onkin yleinen vapaap\u00e4iv\u00e4, mutta aikoinaan samaksi p\u00e4iv\u00e4ksi sattui my\u00f6s apostolien Filippuksen ja Jaakobin muistop\u00e4iv\u00e4."},{"date":"2017-05-09","name":"Eurooppa-p\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"age":67,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Eurooppa-p%C3%A4iv%C3%A4#Eurooppa-p.C3.A4iv.C3.A4","description":"9. toukokuuta 1950 Robert Schuman esitti ehdotuksensa yhten\u00e4isen Euroopan luomisesta v\u00e4ltt\u00e4m\u00e4tt\u00f6m\u00e4n\u00e4 rauhanomaisten suhteiden yll\u00e4pit\u00e4miseksi. T\u00e4t\u00e4 ehdotusta, joka tunnetaan nimell\u00e4 Schumanin julistus pidet\u00e4\u00e4n Euroopan unionin perustamisen ensimm\u00e4isen\u00e4 askeleena.\n\nNyky\u00e4\u00e4n 9. p\u00e4iv\u00e4st\u00e4 toukokuuta on tehty Euroopan unionin symboli (Eurooppa-p\u00e4iv\u00e4), joka yhdess\u00e4 yhteisen valuutan (euro), lipun ja kansallislaulun kanssa identifioi Euroopan unionin poliittisena toimijana. Eurooppa-p\u00e4iv\u00e4 on tarkoitettu unionin kansoja ja kansalaisia yhdist\u00e4vien juhlallisuuksien p\u00e4iv\u00e4ksi.\n\nEurooppa-p\u00e4iv\u00e4n tapahtumia Suomessa j\u00e4rjest\u00e4\u00e4 kansalaisj\u00e4rjest\u00f6 Eurooppalainen Suomi yhteisty\u00f6ss\u00e4 Euroopan komission kanssa."},{"date":"2017-05-12","name":"J. V. Snellmannin p\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"alternate_names":"suomalaisuuden p\u00e4iv\u00e4","age":211,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/J._V._Snellman","description":"Johan (Juhana) Vilhelm Snellman (12. toukokuuta 1806 Tukholma, Ruotsi - 4. hein\u00e4kuuta 1881 Kirkkonummi, Suomen suuriruhtinaskunta) oli suomalainen filosofi, kirjailija, sanomalehtimies ja valtiomies, yksi vaikutusvaltaisimmista fennomaaneista 1800-luvun Suomessa. H\u00e4n vaikutti merkitt\u00e4v\u00e4sti suomen kielen asemaan ja Suomen markan k\u00e4ytt\u00f6\u00f6nottoon. H\u00e4nt\u00e4 pidet\u00e4\u00e4n Suomen kansallisfilosofina."},{"date":"2017-05-14","name":"\u00c4itienp\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"age":99,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/%C3%84itienp%C3%A4iv%C3%A4","description":"\u00c4itienp\u00e4iv\u00e4n vietto alkoi Yhdysvalloista. Anna Jarvisin \u00e4idin kuolema vuonna 1905 sai Jarvisin ajattelemaan, ettei yhteiskunta ottanut huomioon \u00e4itien asemaa kansakunnan teollistumisen ja lasten kasvatuksessa. Vuonna 1914 presidentti Woodrow Wilson julisti \u00e4itienp\u00e4iv\u00e4n kansalliseksi juhlap\u00e4iv\u00e4ksi.\n\n\u00c4itienp\u00e4iv\u00e4n toi Suomeen kansakoulunopettaja ja kansanedustaja Vilho Reima. Sit\u00e4 vietettiin ensimm\u00e4isen kerran vuonna 1918. Vuonna 1947 p\u00e4iv\u00e4 vahvistettiin viralliseksi liputusp\u00e4iv\u00e4ksi."},{"date":"2017-05-21","name":"Kaatuneiden muistop\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"age":77,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Kaatuneiden_muistop%C3%A4iv%C3%A4","description":"Kaatuneiden muistop\u00e4iv\u00e4 on sodassa kaatuneiden vainajien muistoksi j\u00e4rjestetty p\u00e4iv\u00e4. J\u00e4rjestelyihin kuuluu valtakunnallinen p\u00e4\u00e4juhla, paikallisia muistotilaisuuksia jumalanpalveluksineen ja sankarihaudoilla k\u00e4ynteineen. Nykyisin muistop\u00e4iv\u00e4n\u00e4 kunnioitetaan itsen\u00e4isen Suomen kaikkien sotien kaikkia vainajia."},{"date":"2017-06-04","name":"Puolustusvoimain lippujuhlan p\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"alternate_names":"Carl Gustaf Emil Mannerheimin syntym\u00e4p\u00e4iv\u00e4","age":150,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Puolustusvoimain_lippujuhlan_p%C3%A4iv%C3%A4","description":"Puolustusvoimain lippujuhlan p\u00e4iv\u00e4\u00e4 on vietetty nykyisell\u00e4 paikallaan vuodesta 1942 alkaen. Vuosina 1919-1939 juhlaa vietettiin nimell\u00e4 sotav\u00e4en lippujuhlan p\u00e4iv\u00e4 16. toukokuuta muistaen hallitukselle uskollisten Suomen tasavallan joukkojen, valkoisten voittoa punaisista sis\u00e4llissodassa 1918. Kahtiajaosta muistuttava p\u00e4iv\u00e4 haluttiin siirt\u00e4\u00e4 talvisodan j\u00e4lkeen toukokuun kolmanneksi sunnuntaiksi kunnioittamaan sis\u00e4llissodassa ja talvisodassa kaikkien henkens\u00e4 antaneiden suomalaisten muistoa, jolloin alkoi kaatuneiden muistop\u00e4iv\u00e4n vietto. Jatkosodan aikana puolustusvoimain ylip\u00e4\u00e4llikk\u00f6, sotamarsalkka Gustaf Mannerheimin t\u00e4ytt\u00e4ess\u00e4 75 vuotta h\u00e4net ylennettiin Suomen marsalkaksi ja h\u00e4nen syntym\u00e4p\u00e4iv\u00e4\u00e4ns\u00e4 4.6. vietettiin aluksi nimell\u00e4 Suomen marsalkan syntym\u00e4p\u00e4iv\u00e4, mutta varsin pian nimeksi vakiintui puolustusvoimain lippujuhlan p\u00e4iv\u00e4.\n\nLippujuhlap\u00e4iv\u00e4n\u00e4 jaetaan my\u00f6nnetyt kunniamerkit ja ylennet\u00e4\u00e4n ansioituneita sotilaita ja reservil\u00e4isi\u00e4. Puolustusvoimat pit\u00e4\u00e4 valtakunnallisen paraatikatselmuksen ja ohimarssin, jonka vastaanottavat puolustusvoimain ylip\u00e4\u00e4llikk\u00f6 ja pv:n komentaja. Suomen itsen\u00e4isyyden juhlavuosina eli joka kymmenes vuosi paraati j\u00e4rjestet\u00e4\u00e4n aina Helsingiss\u00e4."},{"date":"2017-06-24","name":"Juhannus","flag_day":1,"alternate_names":"Johannes Kastajan p\u00e4iv\u00e4; Suomen lipun p\u00e4iv\u00e4","url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Juhannus","description":"Juhannus on suomalainen nimi keskikes\u00e4n juhlalle, jota vietet\u00e4\u00e4n kes\u00e4kuussa kes\u00e4p\u00e4iv\u00e4nseisauksen l\u00e4hell\u00e4. Pohjoisessa juhannus on valon juhla, jolloin keskikes\u00e4 on kauneimmillaan.\n\nSuomalaiseen juhannukseen kuuluvat kiinte\u00e4sti juhannussauna, juhannuskokko, juhannustanssit ja muut juhlat. Suomessa juhannus on my\u00f6s virallinen liputusp\u00e4iv\u00e4, jolloin liputetaan koko juhannusy\u00f6n ajan. Monet juhannuksen perinteist\u00e4 juontavat juurensa vanhaan eurooppalaiseen valon ja hedelm\u00e4llisyyden juhlaan kes\u00e4p\u00e4iv\u00e4nseisauksen aikana.\n\nSuomessa ja Ruotsissa juhannus on ollut t\u00e4rke\u00e4 kansanomainen merkkip\u00e4iv\u00e4. Juhannukseen on vanhastaan liittynyt erilaisia uskomuksia ja taikoja, joilla on pyritty varmistamaan tuleva sato ja naimaonni. Monet kristilliset kirkkokunnat viett\u00e4v\u00e4t juhannusta Johannes Kastajan muistop\u00e4iv\u00e4n\u00e4, mist\u00e4 tulee nimi juhannus.\n\nJuhannus on virallinen liputusp\u00e4iv\u00e4, Suomen lipun p\u00e4iv\u00e4. Muista liputusp\u00e4ivist\u00e4 poiketen silloin liputus alkaa jo aattoiltana kello 18 ja jatkuu y\u00f6n yli yht\u00e4jaksoisesti juhannusp\u00e4iv\u00e4n iltaan kello 21 saakka."},{"date":"2017-07-06","name":"Eino Leinon p\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"alternate_names":"runon ja suven p\u00e4iv\u00e4","age":139,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Eino_Leino","description":"Eino Leino (Armas Einar Leopold L\u00f6nnbohm, 6. hein\u00e4kuuta 1878 Paltamo - 10. tammikuuta 1926 Tuusula) oli suomalainen kirjailija, lehtimies ja kriitikko. Leinon laaja ja monipuolinen kirjallinen tuotanto sis\u00e4lsi lyriikkaa, romaaneja, n\u00e4ytelmi\u00e4, esseit\u00e4 ja lehtipakinoita sek\u00e4 suomennoksia ulkomaisesta kirjallisuudesta. Leino luetaan Suomen merkitt\u00e4vimpiin kirjailijoihin. Sek\u00e4 h\u00e4nen lyriikkansa ett\u00e4 mahtavat aaterunonsa ovat vuosikymmenest\u00e4 toiseen pysyneet laajojen lukijapiirien suosiossa."},{"date":"2017-10-10","name":"Aleksis Kiven p\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"alternate_names":"suomalaisen kirjallisuuden p\u00e4iv\u00e4","age":183,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Aleksis_Kivi","description":"Aleksis Kivi (oik. Alexis Stenvall) on Suomen kansalliskirjailija. Kive\u00e4 on sanottu suomenkielisen kirjallisuuden is\u00e4ksi. H\u00e4net tunnetaan parhaiten teoksistaan Seitsem\u00e4n veljest\u00e4 ja Nummisuutarit. H\u00e4n kirjoitti etunimens\u00e4 muodossa Alexis ja esiintyi l\u00e4pi el\u00e4m\u00e4ns\u00e4 Stenvallina; Kivi oli l\u00e4hinn\u00e4 taiteilijanimi tai nimimerkki.\n\nAleksis Kiven p\u00e4iv\u00e4\u00e4 vietet\u00e4\u00e4n h\u00e4nen syntym\u00e4p\u00e4iv\u00e4n\u00e4\u00e4n 10. lokakuuta, joka on my\u00f6s liputusp\u00e4iv\u00e4. Se on samalla my\u00f6s suomalaisen kirjallisuuden p\u00e4iv\u00e4 ja Helsingin yliopiston Etel\u00e4suomalaisen osakunnan vuosip\u00e4iv\u00e4."},{"date":"2017-10-24","name":"Yhdistyneiden Kansakuntien (YK:n) p\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"age":72,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/YK:n_p%C3%A4iv%C3%A4","description":"Yhdistyneet kansakunnat (YK) on maailmanlaajuinen hallitusten v\u00e4linen yhteisty\u00f6j\u00e4rjest\u00f6, joka perustettiin 24. lokakuuta 1945 San Franciscossa Kansainliiton korvaajaksi. Maailmanj\u00e4rjest\u00f6 perustettiin toisen maailmansodan j\u00e4lkeen edist\u00e4m\u00e4\u00e4n kansainv\u00e4list\u00e4 rauhaa ja turvallisuutta, oikeudenmukaisuutta sek\u00e4 ihmisoikeuksia.\n\nPerustamisp\u00e4iv\u00e4 24.10. on kansainv\u00e4linen YK:n p\u00e4iv\u00e4, ja se aloittaa YK:n aseidenriisuntaviikon."},{"date":"2017-11-06","name":"Ruotsalaisuuden p\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"alternate_names":"Kustaa Aadolfin p\u00e4iv\u00e4; Svenska dagen","age":385,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Ruotsalaisuuden_p%C3%A4iv%C3%A4","description":"Ruotsalaisuuden p\u00e4iv\u00e4 (ruots. Svenska dagen) merkitsee suomenruotsalaisille oikeutta k\u00e4ytt\u00e4\u00e4 omaa kielt\u00e4\u00e4n Suomessa, mutta p\u00e4iv\u00e4n tarkoituksena on my\u00f6s Folktingetin mukaan kunnioittaa Suomen kieliryhmien yhteist\u00e4 kaksikielist\u00e4 is\u00e4nmaata.\n\nP\u00e4iv\u00e4\u00e4 vietet\u00e4\u00e4n radiossa l\u00e4hetett\u00e4v\u00e4ll\u00e4 p\u00e4\u00e4juhlalla ja siihen liittyvi\u00e4 tilaisuuksia vietet\u00e4\u00e4n my\u00f6s muun muassa ruotsinkielisiss\u00e4 kouluissa, joissa juhlintaan kuuluu oleellisesti \u00e4idinkielen laulu eli Modersm\u00e5lets s\u00e5ng. P\u00e4iv\u00e4\u00e4 vietet\u00e4\u00e4n kuningas Kustaa II Aadolfin juliaanisen kalenterin mukaisena kuolinp\u00e4iv\u00e4n\u00e4, joka on ollut merkittyn\u00e4 almanakkaan Kustaa Aadolfin nimip\u00e4iv\u00e4ksi jo 1600-luvulta l\u00e4htien.\n\nRuotsalaisuuden p\u00e4iv\u00e4 sai alkunsa, kun vasta perustettu Ruotsalainen kansanpuolue ryhtyi vuonna 1908 viett\u00e4m\u00e4\u00e4n erityist\u00e4 ruotsalaisuuden p\u00e4iv\u00e4\u00e4, jonka tarkoituksena oli vahvistaa ruotsinkielisen kansanosan yhteenkuuluvuuden tunnetta. P\u00e4iv\u00e4ksi valittiin Kustaa II Aadolfin kuolinp\u00e4iv\u00e4 kolmikymmenvuotisessa sodassa, jossa luotiin pohja Ruotsin suurvalta-asemalle."},{"date":"2017-11-12","name":"Is\u00e4np\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"age":68,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Is%C3%A4np%C3%A4iv%C3%A4","description":"Is\u00e4np\u00e4iv\u00e4 on tullut Yhdysvalloista. Vuonna 1949 ruotsalaiset kauppiaat ehdottivat p\u00e4iv\u00e4\u00e4 juhlittavaksi kaikissa Pohjoismaissa. Is\u00e4np\u00e4iv\u00e4n\u00e4 k\u00e4yd\u00e4\u00e4n usein muistamassa suvun vanhimpia isi\u00e4 kyl\u00e4ilem\u00e4ll\u00e4.\n\nSuomalaisiin almanakkoihin is\u00e4np\u00e4iv\u00e4 merkittiin ilman Helsingin yliopiston p\u00e4\u00e4t\u00f6st\u00e4 jo vuosina 1970-1972. Vasta vuonna 1987 yliopisto katsoi p\u00e4iv\u00e4n niin vakiintuneeksi, ett\u00e4 se hyv\u00e4ksyttiin pysyv\u00e4sti kalenteriin ja merkittiin my\u00f6s liputusp\u00e4iv\u00e4ksi.\n\nIs\u00e4np\u00e4iv\u00e4n\u00e4 is\u00e4lle tai is\u00e4n ominaisuudessa olevalle on tapana antaa pieni\u00e4 lahjoja. Lapset usein piirtelev\u00e4t ja askartelevat lahjoja ja kortteja is\u00e4lleen p\u00e4iv\u00e4kodissa tai koulussa sek\u00e4 monesti antavat my\u00f6s kaupasta ostamiaan lahjoja."},{"date":"2017-11-20","name":"Kansainv\u00e4linen lasten p\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Kansainv%C3%A4linen_lasten_p%C3%A4iv%C3%A4","description":"YK:n yleiskokous suositteli vuonna 1954 Kansainv\u00e4lisen lasten p\u00e4iv\u00e4n (engl. Universal Children's Day) viett\u00e4mist\u00e4. Suomessa sit\u00e4 vietet\u00e4\u00e4n 20. marraskuuta, sill\u00e4 tuona p\u00e4iv\u00e4n\u00e4 vuonna 1959 hyv\u00e4ksyttiin Lasten oikeuksien julistus ja 20. marraskuuta 1989 Lapsen oikeuksien sopimus."},{"date":"2017-12-06","name":"Suomen itsen\u00e4isyysp\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"age":100,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Suomen_itsen%C3%A4isyysp%C3%A4iv%C3%A4","description":"Suomen itsen\u00e4isyysp\u00e4iv\u00e4 on Suomen kansallisp\u00e4iv\u00e4, jota vietet\u00e4\u00e4n 6. joulukuuta 1917 tapahtuneen itsen\u00e4istymisen kunniaksi. Itsen\u00e4isen Suomea edelsi Suomen suuriruhtinaskunta, joka oli itsehallinnollinen osa Ven\u00e4j\u00e4n keisarikuntaa.\n\nJoulukuun 6. p\u00e4iv\u00e4\u00e4 on vietetty itsen\u00e4isyysp\u00e4iv\u00e4n\u00e4 vuodesta 1919 l\u00e4htien. Asiasta p\u00e4\u00e4tti Valtioneuvosto, ja p\u00e4iv\u00e4st\u00e4 tuli vapaap\u00e4iv\u00e4 valtion virastoissa, kouluissa ja tuomioistuimissa. Vuonna 1929 s\u00e4\u00e4dettiin lailla yleiseksi palkalliseksi vapaap\u00e4iv\u00e4ksi. Vuonna 1937 s\u00e4\u00e4dettiin laki itsen\u00e4isyysp\u00e4iv\u00e4n viett\u00e4misest\u00e4 yleisen\u00e4 juhla- ja vapaap\u00e4iv\u00e4n\u00e4. Sen mukaan p\u00e4iv\u00e4 itsen\u00e4isyysp\u00e4iv\u00e4n tuli olla palkallinen vapaap\u00e4iv\u00e4, tai miss\u00e4 se ei ole mahdollista, on maksettava korotettua palkkaa kuten sunnuntaity\u00f6st\u00e4.\n\nItsen\u00e4isyysp\u00e4iv\u00e4 on my\u00f6s virallinen liputusp\u00e4iv\u00e4. Silloin liputus p\u00e4\u00e4ttyy muista liputusp\u00e4ivist\u00e4 poikkeavasti klo 20."},{"date":"2017-12-08","name":"Jean Sibeliuksen p\u00e4iv\u00e4","flag_day":1,"alternate_names":"suomalaisen musiikin p\u00e4iv\u00e4","age":152,"url":"https:\/\/fi.wikipedia.org\/wiki\/Jean_Sibelius","description":"Johan Christian Julius \"Jean\" Sibelius (8. joulukuuta 1865 H\u00e4meenlinna - 20. syyskuuta 1957 Ainola, J\u00e4rvenp\u00e4\u00e4) oli suomalainen kansallisromanttisen taidemusiikin s\u00e4velt\u00e4j\u00e4. Sibelius on kansainv\u00e4lisesti tunnetuin ja esitetyin suomalainen s\u00e4velt\u00e4j\u00e4. Sibeliuksen arvostetuimpia teoksia ovat seitsem\u00e4n sinfoniaa, sinfoniset runot sek\u00e4 viulukonsertto."}]